內憂今日頭條 外患fb進逼

2018年08月16日

內憂今日頭條 外患fb進逼

■騰訊主打遊戲《王者榮耀》已面世兩年，玩家或會玩厭。

【本報訊】騰訊（700）最大股東、坐擁三分之一股份的南非Naspers集團在2001年入股，17年來賬面大賺超過5,000倍，之前一股都未賣，但在今年3月突然減持2%套現逾800億元，當時震驚市場。Naspers撤資後，市場湧現大量對騰訊的質疑，股價亦由高位回落三成。騰訊最新業績顯示公司已露疲態，亦證實Naspers的先見之明。

投資企業無參考業務

綜合各方分析，目前騰訊面臨四大危機，可謂內憂外患。最逼切的危機是來自今日頭條的步步進迫。據內地調查機構QuestMobile數據顯示，在過去一年，全國所有手機用戶中，有逾6%的原本用於騰訊旗下手機應用程式（包括QQ、微信等）的上網時間，已被今日頭條旗下手機應用程式（包括抖音、今日頭條新聞等）奪走。

目前騰訊手機應用程式佔用戶上網時間比例已跌至47.7%；今日頭條手機應用程式則增至10.1%。

外患方面，facebook正積極部署攻華，預料將衝擊騰訊的社交媒體壟斷地位。另外，騰訊收入主要依靠手遊，但主打遊戲《王者榮耀》面世已近兩年，玩家即將玩厭，新的「食雞」遊戲又未能收費，青黃不接。

最大的隱憂，是騰訊業務出現空心化趨勢。騰訊近年大量投資互聯網企業，並陸續上市，包括眾安（6060）、閱文（772）、虎牙直播、拼多多等，但在其中只扮演財務投資者角色，並沒有參與業務。與此相比，今日頭條和阿里巴巴則對投資企業都力求控股，並分享用戶核心數據，長此下去，騰訊的競爭力可能日益流失。

■記者黃尹華

上一則
上一則
高增長不再手遊遭審查 騰訊神話破滅

下一則
下一則
專家：不宜撈底 250元才合理